% теоритическая часть
\section{Язык описания гидрометеорологических данных (ЯОД)}

\subsection{Общее описание ЯОД}
Архив данных о состоянии природной среды возникает как результат реализации некоторой программы наблюдений, которая, с свою очередь, выполняется в указанных пунктах наблюдений с определенным временным регламентом \cite{syhonosovArticle}. Поэтому совокупность данных архива имеет естесственную иерархическую структуру, соответствующую ее разбиению на систему вложенных классов по значениям пространственных и временных признаков. 

В такого рода иерархии нижние уровни представляются классами (или совокупностью данных). Классы соответствуют однократной реализации программы наблюдений в определенный момент или интервал времени. В качестве интервалов могут выступать месяцы или сутки. Классы, в свою очередь, тоже имеют иерархическую структуру, которая соответствует дальнейшей классификации данных по пространственно-временным признакам, по именам элементов или группам имен. Таким образом, структура архива Госфонда является древовидной. 

На верхних уровнях классификация идет только по значениям признаков (в классы выделяются совокупности данных с фиксированными значениями некоторого признака) и, следовательно, верхняя часть дерева является однородной --- все поддеревья, исходящие из узлов одного уровня, имеют идентичную структуру. На нижних уровнях засчет классификации по именам дерево может быть не однородным и достаточно сложным.

Именно такая структура архива и положила начало созданию языка описания данных (ЯОД). \emph{ЯОД} ~\cite{yaod} ---  высокоуровневый непроцедурный язык декларативного типа, он предназначен для описания физической и/или логической структуры данных. В ЯОД иерархическая структура обозначена в виде последовательности записей. Сами же записи состоят из отдельных элементов и их объединений (групп). Для элементов также определены допустимые форматы хранения (размеры элемента, которые указываются с точностью до байта --- определены в ЯОД-описании).

Классы данных одного из верхних уровней объявляют файлами. Таким образом, возникает семейство файлов. Если носитель данных является средой с последовательной организацией, иерархическое упорядочение данных файла фиксируется их последовательным размещением на носителе. В то же время выше уровня файла иерархический порядок не фиксирован физической организацией данных, так как все файлы равнодоступны.

Основные функции ЯОД:
\begin{enumerate}
	\item является стандартом представления гидрометеорологических данных на носителях ПЭВМ в Госфонде;
	\item используется в качестве стандарта при обмене данными, что позволяет достичь большего взаимопонимания между участниками обмена и избежать различных недоразумений;
	\item является входным языком системы управления данными АИСОРИ, которая имеет разнообразные средства работы с данными в форматах ЯОД для различных классов пользователей.
\end{enumerate}

ЯОД используется как в случае простых программ наблюдений, так и в случае весьма сложных. Элементы данных могут быть числовыми, могут быть и текстовыми. Причем, числовые элементы могут представляться в символьном или двоичном виде с фиксированной или плавающей точкой.

\subsection{Семейства ЯОД-файлов и составные части файла}
Файлы в форматах ЯОД размещаются в среде хранения с последовательной организацией. Как правило, эти файлы объединяются между собой в семейства.

\emph{Семейство файлов} --- совокупность файлов индентичной структуры \cite{yaodforfamily}. Все файлы имеют общее ЯОД-описание. ЯОД-описание семейства записывается в довольно свободной форме. Лексемы языка отделяются одна от другой разделителями и/или пробелами. В качестве разделителей лексем используются следующие символы: \verb|",", ";", "(",")",| \verb| "/"|. Текст, начинающийся с таких литералов, как /* и заканчивающийся литерами */ , а также текст после символов \verb|//| до конца строки считается комментарием. Ключевые слова пишутся прописными латинскими буквами. Имена структурных единиц, списков и т.п. могут состоять из латинских и русских букв, цифр и знака подчеркивания. Первым символом имени должна быть буква. Длина имени не должна быть больше, чем восемь символов.

ЯОД-описание семейства имеет вид (рисунок ~\ref{fig:familyDescribe}):
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{pics/familyDescribe}
	\caption{ЯОД-описание семейства файлов}
	\label{fig:familyDescribe}
\end{figure}

Каждый ЯОД-файл семейства состоит из последовательности записей \emph{фиксированной (F)} или \emph{переменной (V)} длины. Для формата F в описании пишется длина записи, для формата V --- максимальная длина. Файл может содержать заголовочную запись (первую), которая, в свою очередь, может содержать как данные наблюдений, так и различные метаданные, тексты или даже ЯОД-описание файла. В этом случае, в формат файла включается член с ключевым словом <<T>>, а в скобках указывается максимальная длина этой записи для файлов семейства. Основные записи файла могут быть одного или нескольких видов.

\subsubsection{Записи}
В состав записи, в общем случае, могут входить элементы (это наименьшие неделимые единицы данных) и группы (это совокупность нескольких элементов, схожих по структуре). Элементы и группы обязательно имеют имя и тип, который обозначается соответствующим ключевым словом. Запись также может содержать группы. Как правило, группы бывают:

\begin{enumerate}
	\item \verb|Группа_GRE| --- простая неповторяющаяся группа элементов,
	\item \verb|Группа_GRP| --- повторяющаяся группа с индексами и с фиксированным числом экземпляров,
	\item \verb|Группа_GRV| --- повторяющаяся группа с одним индексом и с переменным числом экземпляров,
	\item \verb|Группа_GRK| --- повторяющаяся группа с ключами и с переменным числом экземпляров,
	\item \verb|Группа_GRR| --- неповторяющаяся группа, состоящая из переменного числа элементов из некоторого полного списка элементов, причем элементы идентифицируются ссылками на этот список.
\end{enumerate}

Элементы же бывают следующих типов:

\begin{enumerate}
	\item \verb|Элемент_KEY| --- ключ записи или группы GRK,
	\item \verb|Элемент_IND| --- индекс записи или группы GRP, GRV,
	\item \verb|Элемент_MRC| --- вид записи (для семейств файлов с записями многих видов),
	\item \verb|Элемент_MIT| --- основной элемент,
	\item \verb|Элемент_CHA| --- характеристика основного элемента,
	\item \verb|Элемент_CNT| --- счетчик экземпляров группы GRK, GRV,
	\item \verb|Элемент_LNG| --- длина экземпляра записи, группы GRK, GRR,
	\item \verb|Элемент_REF| --- ссылка на список элементов группы GRR.
\end{enumerate}

Группа называется \emph{простой}, если она не имеет внутренних групп. Группа называется \emph{повторяющейся}, если она входит в объемлющую структурную единицу (запись или другую группу) в нескольких экземплярах, отличающихся один от другого значениями признаков. Группа называется \emph{неповторяющейся}, если она входит в объемлющую структурную единицу в единственном экземпляре.

Если семейство содержит основные записи одного вида, то структура записи описывается следующим образом:

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{pics/recordDescribe}
	\caption{Структура записи}
	\label{fig:recordDescribe}
\end{figure}

Начало записи может содержать элемент, определяющий ее длину, а также совокупность признаков. 

Экземпляры записей идентифицируются признаками. Типичными примерами признаков являются \verb|Номер_станции|, \verb|Номер_рейса|, \verb|Номер_квадрата|, \verb|Широта, Долгота, Год, Месяц, День, Срок|, и т.п. Каждый признак имеет определенную область значений, обычно эта область упорядочена по возрастанию, убыванию, по явно заданному списку значений или другим образом. Также допускаются признаки с неупорядоченной областью значений.

Обычно набор признаков однозначно идентифицирует экземпляр записи, однако идентификация бывает и неоднозначной. Так происходит, когда одному набору значений признаков соответствует несколько экземпляров записей. 

Среди признаков вводится отношение старшинства. Записи в файле упорядочиваются сначала по значениям старшего признака (в соответствии с упорядоченностью его области значений), при равных значениях старшего~--- по значениям следующего по старшинству и т.д. Признаки могут быть ключами (KEY), то есть элементами, которые явно входят в запись, или индексами (IND), которые явно в запись не входят. Перемешивание ключей и индексов не допускается. Если признаки являются индексами, то все экземпляры записей должны иметь одинаковую длину. Также, не считается ошибкой, если запись совсем не содержит ключей.

В семействе с записями многих видов записи каждого вида также состоят из начала записи и тела записи. Начало всех записей имеет идентичную структуру и вслед за ним размещается специальный элемент, значение которого идентифицирует вид записи. Описание структуры записей имеет вид (рисунок ~\ref{fig:recordDescribe2}):
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{pics/recordDescribe2}
	\caption{ЯОД-описание структуры записей}
	\label{fig:recordDescribe2}
\end{figure}

Зарезервированное слово <<RECORDS>> ставится перед описанием записей всех видов. Так как все записи имеют одинаковое начало, оно описывается один раз перед описанием тел записей. 

В файлах с записями нескольких видов тело записи устроено так же, как в файлах с записями одного вида, однако оно оформляется как агрегат, причем в заголовке этого агрегата (предложение RBODY) указывается имя записи и значение элемента и вид записи.

Если же запись в файле одна, то после объявления семейства пишется ключевое слово RECORD, после которого указывается название записи и после чего далее идет ее описание. 

\subsubsection{Группы}
В ЯОД используются группы пяти видов --- GRE, GRP, GRV, GRK и GRR. Группы GRE и GRR являются простыми, то есть не содержат других внутренних групп. Группы GRP, GRV и GRK могут содержать другие внутренние группы. 

\begin{enumerate}
	\item \verb|Группа_GRE| --- простая неповторяющаяся группа элементов,
	\item \verb|Группа_GRP| --- повторяющаяся группа с индексами и с фиксированным числом экземпляров,
	\item \verb|Группа_GRV| --- повторяющаяся группа с одним индексом и с переменным числом экземпляров,
	\item \verb|Группа_GRK| --- повторяющаяся группа с ключами и с переменным числом экземпляров,
	\item \verb|Группа_GRR| --- неповторяющаяся группа, состоящая из переменного числа элементов из некоторого полного списка элементов, причем элементы идентифицируются ссылками на этот список.
\end{enumerate}

Экземпляры групп GRE, GRP и GRV имеют фиксированную длину, а экземпляры GRK и GRR могут иметь переменную длину. Совокупность экземпляров GRP, принадлежащих экземпляру объемлющей записи или группы также имеет фиксированную длину. Совокупность экземпляров GRV может обладать переменной длиной за счет переменного числа экземпляров, а совокупность экземпляров GRK также и за счет переменной длины экземпляра.

Повторяющиеся группы: GRP, GRV и GRK. Неповторяющиеся группы: GRE и GRR.

\verb|Группа GRE| представляет собой совокупность элементов MIT и CHA, которая рассматривается как единый агрегат и имеет имя:
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{pics/groupGRE}
	\caption{Группа GRE}
	\label{fig:groupGRE}
\end{figure}

\verb|Группа GRP| - это повторяющаяся группа с индексами. Число экземпляров GRP, входящих в объемлющий агрегат, фиксировано. Экземпляр группы состоит из элементов MIT и CHA, а также других (вложенных) групп GRP или GRE. Экземпляры различаются набором значений индексов, каждый из которых пробегает последовательность значений от 0 до некоторой границы. Число значений индекса указывается в его ЯОД-описании. Экземпляры GRP упорядочиваются по возрастанию значений индексов с учетом их старшинства. Старшинство индексов определяется их последовательностью в ЯОД-описании (первый индекс является самым старшим).
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{pics/groupGRP}
	\caption{Группа GRP}
	\label{fig:groupGRP}
\end{figure}

\verb|Группа GRV| --- это повторяющаяся группа с индексом и счетчиком экземпляров. Экземпляр группы GRV устроен аналогично, как и экземпляр GRP, однако группа содержит переменное число экземпляров. Экземпляры идентифицируются значениями индекса, индекс изменяется от 0 до некоторой величины, зависящей от экземпляра объемлющего агрегата, содержащего GRV. Допускается только один индекс, так как иначе позиционное размещение экземпляров GRV было бы невозможно. Число зкземпляров GRV хранится в счетчике (элемент CNT), входящем в объемлющий агрегат. В заголовке GRV содержится ссылка на счетчик. Значение счетчика может быть равно 0.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{pics/groupGRV}
	\caption{Группа GRV}
	\label{fig:groupGRV}
\end{figure}

\verb|Группа GRK| --- это повторяющаяся группа с ключами. Экземпляры группы упорядочиваются в соответствии с упорядоченностью множества значений ключей с учетом их старшинства. Число экземпляров GRK зависит от экземпляра объемлющего агрегата, содержащего GRK, и хранится в счетчике (элемент CNT), входящем в объемлющий агрегат. В заголовке GRK содержится ссылка на счетчик. Значение счетчика может быть равно 0.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{pics/groupGRK}
	\caption{Группа GRK}
	\label{fig:groupGRK}
\end{figure}

\verb|Группа GRR| является неповторяющейся. Ее экземпляры имеют различную длину, длина экземпляра хранится в элементе LNG. Группа может содержать фиксированный набор элементов, за которым размещается переменная часть группы. Переменная часть состоит из последовательности элементов MIT c относящимися к ним элементами CHA. ЯОД-описания элементов MIT и CHA, которые могут входить в GRR, объединяются в список GRR. Каждому элементу MIT в переменной части GRR предшествует элемент REF, значение которого равно порядковому номеру этого элемента в списке. Перед элементами CHA элемент REF не ставится, так как считается, что относящиеся к элементу MIT элементы CHA имеют следующие по порядку номера.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{pics/groupGRR}
	\caption{Группа GRR}
	\label{fig:groupGRR}
\end{figure}

\subsubsection{Элементы}
Любая запись или группа содержит в себе элементы. В языке описания гидрометеорологических данных имеются следующие типы элементов:

\begin{enumerate}
	\item ключ KEY используется для идентификации экземпляров записей и групп GRK;
	\item индекс IND используется для идентификации экземпляров групп GRP и GRV. Физически в состав группы не входит, соответствие между значениями индексов и экземплярами группы устанавливается позиционно. Элементы KEY и IND называются признаками;
	\item элемент MRC используется в случае записей нескольких видов для идентификации вида записи;
	\item элемент MIT называется основным элементом и используется для представления значений наблюденных или вычисленных величин, если они не являются признаками;
	\item элемент CHA используется в качестве некоторой дополнительной характеристики основного элемента, например, характеристики качества, устанавливаемой по результатам контроля;
	\item счетчик CNT используется для хранения количества экземпляров групп GRV или GRK, содержащихся в объемлющем агрегате;
	\item элемент LNG используется для хранения длины экземпляра записи или группы GRR, GRK;
	\item элемент REF используется в группе GRR для хранения ссылки на список элементов переменной части GRR. Элементы CNT, LNG, REF называются вспомогательными;
\end{enumerate}

Элементы описываются следующим образом (на рисунке ~\ref{fig:elemKEY} показано на примере KEY элемента):
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{pics/elemKEY}
	\caption{Описание элемента KEY}
	\label{fig:elemKEY}
\end{figure}

Также стоит отметить, что в языке используется наследование атрибутов, которое состоит в следующем. Если некоторый атрибут указан в предложении TITLE, RECORD, RECORDS, RBODY или в заголовке группы, то этот атрибут наследуется всеми составными частями соответствующего агрегата, для которых этот атрибут осмыслен и явно не указан.

Использование атрибутов для элементов различного типа показано на рисунке ~\ref{fig:atrebut}. Применены следующие обозначения: \verb|+| - обязательный атрибут (с учетом наследования), \verb|*| - необязательный атрибут, \verb|-| - атрибут не используется.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{pics/atrebut}
	\caption{Описание элемента KEY}
	\label{fig:atrebut}
\end{figure}

А символы следующего вида (в скобках, после обозначения типа записи, например, KEY) описывают упорядочение элементов в строке (записи) файла:
\begin{description}
\item[I] --- по возрастанию (для числовых значений),
\item[D] --- по убыванию (для числовых значений),
\item[N] --- по возрастанию кодового представления (для текстовых значений),
\item[L] --- в соответствии с заданным списком значений,
\item[U] --- множество значений не упорядочено.
\end{description}

Пример ЯОД-описания файла с данными представлен ниже:
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{pics/YAOD}
	\caption{Файл в формате ЯОД}
	\label{fig:YAOD}
\end{figure}

К файлу с такой структурой строится запрос в системе АИСОРИ следующего вида:
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{pics/queryToYAOD}
	\caption{Запрос в системе АИСОРИ к файлу в формате ЯОД}
	\label{fig:queryToYAOD}
\end{figure}


\subsection{Файлы данных}
Все ЯОД-файлы характеризуют различные файлы данных. Весь ЯОД-файл описывает всего лишь одну строку файла данных. Остальные же строки имеют ту же структуру.

Разберем, для примера, ЯОД-описание семейства Tttr.dll (ЯОД-описание представлено ниже):

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{pics/Tttr}
	\caption{ЯОД-описание файла семейства Tttr}
	\label{fig:Tttr}
\end{figure}

Первая строка описания говорит, что файл данных принадлежит семейству Tttr, конструкция F(54) означает, что в файле данных каждая строка имеет фиксированную длину (буква F) и эта длина равна 54 символам (туда же могут входить пробелы в конце или начале строки).

Вторая строка описания говорит о том, что файл данных содержит записи (строки), именуемые как НАБЛДЕНЬ. Перейдем к описанию записей.

Согласно описанию, первым элементом в строке идет элемент ключевого типа (KEY из описания), который называется СТАНЦИЯ. Символ U для данного элемента, согласно описанию (см. пункт <<Элементы>>), означает что во всем файле, первый элемент строки расположен неупорядоченно (то есть, от строки к строке в файле данных нет закономерности упорядочения строк по этому элементу). 

Значение FA(5) определяет количество символов, которое отводится на данных элемент. То есть первые пять символов в строке файла данных (не важно, если там пробелы или нет) обозначают СТАНЦИЮ. 

Вторым по значимости элементом в файле данных идет ГОД. На ГОД отводится также 5 символов (FA(5)), после первых пяти, которые шли на описание СТАНЦИИ. Элемент также является ключевым. 

Ниже на рисунке можно увидеть соответствующий описанию файл данных:

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{pics/dataFile}
	\caption{Файл данных, который описывается ЯОД-описанием семейства Tttr}
	\label{fig:dataFile}
\end{figure}

По рисунку~\ref{fig:dataFile} видно, что 20046 - номер СТАНЦИИ, 1958 соотвествует ГОДу и так далее. Предпоследняя запись в ЯОД-файле <<CHA(ОСАДКОЛМ) Q        FA(2)   PC(1) NA;  // Признак качества>> описывает элемент, занимающий 2 символа по длине, имеет тип CHA (является характеристикой основного элемента ОСАДКОЛМ, после которого он идет в описании). А последняя запись <<MIT           EOS      BI(2)   PC(4);     // Конец строки>> сообщает, что последние 2 символа (BI(2)) отводятся под символ конца строки. 

Складывая все длины элементов, в итоге можно получить 54, то же число, что упоминается в самом начале описания, когда объявляется семейство.

Как видно из проведенного анализа ЯОД-описаний и файлов данных, парсить такого рода описания довольно трудно, однако, если описать общие принципы его построения, можно сгенерировать программный код классов, позволяющий извлекать информацию из ЯОД-файла. Для описания общих принципов необходимо построить формальную грамматику, а также создать синтаксический анализатор грамматики. Для начала разберемся, что такое грамматика и как она строится, а затем перейдем к анализаторам грамматик.